system minikomputer opracowany przez firmę ibm który był sterowany za pomocą systemu operacyjnego control program facility z wbudowaną relacyjną bazą danych wprowadzony na rynek w r jako rozwinięcie wcześniejszej linii systemx typowa konfiguracja obsługiwała kilkanaście do kilkudziesięciu terminali system został potem zastąpiony przez as na którym działa większość aplikacji napisanych dla system